{"category": "企業相關刑事法規", "title": "干涉公司人事營運以及出言恐嚇", "question": "Q: 某員工的老公(非同公司)誣衊店長為小三，並以此為由找黑道朋友來店門口堵人因店家報案而不成卻於晚上私訊店長威脅不可安排該名員工繼續留任否則每天請黑道朋友來店裡鬧場。請問: 1.其干涉他人公司人事營運以及恐嚇的行為是否適用民法或刑法範圍呢？ 2.僱主與店長該如何求償與自保?", "answer": "A: 您好， 1.依照所述，該員工的老公可能已涉嫌恐嚇危安罪等刑事犯罪(註一)，亦可能構成侵權行為(註二)，而有刑事及民事責任。 2.建議將相關事證準備齊全，並向專業人士(例如律師)諮詢，再進一步評估是否要提出刑事告訴及民事起訴，以確保權益。 以上簡要答覆，如果仍有疑問，歡迎與本事務所聯絡。 林慈政律師 德霖謙煦法律事務所 403018台中市西區台灣大道二段2號13樓之6 Tel: (04)2201-2830 Email: tj.lin@kllaw.com.tw 註一 刑法第305條：以加害生命、身體、自由、名譽、財產之事恐嚇他人，致生危害於安全者，處二年以下有期徒刑、拘役或九千元以下罰金。 註二 民法第184條：因故意或過失，不法侵害他人之權利者，負損害賠償責任。故意以背於善良風俗之方法，加損害於他人者亦同。違反保護他人之法律，致生損害於他人者，負賠償責任。但能證明其行為無過失者，不在此限。"}
{"category": "企業相關刑事法規", "title": "公司負責人盜賣公司資產", "question": "Q: 公司負責人盜賣公司資產，可以怎麼告? 我們是有限公司董事，希望可以附上相關法條或判決 --------", "answer": "A: 您好, 公司負責人盜賣公司資產可能涉及刑法的業務侵占罪或背信罪，相關法條如后： 刑法第 336 條第2項業務侵占罪 對於業務上所持有之物，犯前條第一項之罪者，處六月以上五年以下有期徒刑，得併科九萬元以下罰金。 刑法第 335 條第1項一般侵占罪 意圖為自己或第三人不法之所有，而侵占自己持有他人之物者，處五年以下有期徒刑、拘役或科或併科三萬元以下罰金。 前項之未遂犯罰之。 刑法第 342 條背信罪 為他人處理事務，意圖為自己或第三人不法之利益，或損害本人之利益，而為違背其任務之行為，致生損害於本人之財產或其他利益者，處五年以下有期徒刑、拘役或科或併科五十萬元以下罰金。 以上回覆僅供參考，實際狀況還是要視個案具體狀況才可以提供更具體的建議。 如有任何問題，再請不吝來電賜告。 陳麗雯律師 敬上 TEL:02-2542-9950 LINE ID: winniechern LINE ID: winniechern(本律師就是小編,保證不由小菜代勞,歡迎隨時來訊息)(您於此回覆，本單位的系統不會個別告訴本律師，請直接用LINE連繫)Email: wchern@omniservice.com.tw陳麗雯律師敬上www.omniservice.com.tw"}
{"category": "企業相關刑事法規", "title": "店家在google上被洗負評", "question": "Q: 最近我的店家被留了幾個內容差不多的一星負評，內容是客人於前一天晚上致電店家詢問隔天的營業時間，而隔天撥打多次電話後以為店家在忙，於是之前到店，之後發現店家沒有準時營業。 事實是，當天確實延遲營業，但是致電的人只有一個，所以應該只有他可以留下負評吧。這個情況我去警察局報案可以嗎", "answer": "A: 您好，針對您詢問顧客留一星負評得否報案等問題，回答如下： (一)未到店消費卻惡意留一星負評可能構成誹謗罪 1.刑法上的妨害名譽罪可以分為公然侮辱罪與誹謗罪，前者主要是針對無法確認真偽的「抽象謾罵」，後者則是針對可以確認真偽的「具體指摘」，因此在google評論上留一星負評主要涉及的是誹謗罪的問題，依刑事訴訟法第310條第1項規定，誹謗罪是指意圖散布於眾，而指摘或傳述足以毀損他人名譽之事者而言，必須具備「指摘或傳述足以毀損他人名譽之事、誹謗故意和散布於眾的意圖」等三要件。 2.假設顧客今天確實有到店消費，並針對該次消費而有不實的評價(例如：餐點難吃、店員態度不好等)，由於其確實有消費經驗，並非捏造不實，就不能認為顧客有誹謗的故意，且店家的服務品質優劣也應屬於刑法第311條第3款的「可受公評之事」，顧客的適當評論就不能以刑法加以處罰；相反地，如果顧客並未到店消費，卻去google評論數次留下一星負評，甚至發表具體的言論，這時候該顧客就很明顯具有損害店家名譽的故意，也有想讓大眾知道的意圖，因此很有可能會被法院認定構成誹謗罪。 (二)從您的敘述來看，只有致電詢問的客人可以做一星負評，因此針對其他留言者您可以先報警處理 從您的敘述來看，似乎是只有一名客人有致電詢問營業時間，因此他針對這件事而做出一星負評確實是出於其親身經驗得來之感受，難認其具備誹謗故意。至於其他留言者似乎並未致電詢問，卻針對這件事去做一星負評，這時候就很可能被認定為具有誹謗的故意。因此，若您認為留言者的一星負評已經造成困擾，確實可以先報警處理，但其他留言者是否成立誹謗罪，還是要看他的留言內容以及具體情事作判斷。 (三)以上僅先就您所詢問的事項進行扼要說明，若之後有相關的消費爭議，建議您可以洽詢律師或其他專業法律人士。 本律師簡單回覆如上，如有任何疑義，歡迎點擊 https://linktr.ee/antonlaw，並提供詳細案情，以便討論。劉安桓律師 敬啟02-25215266"}
{"category": "企業相關刑事法規", "title": "被老闆指控我偷錢", "question": "Q: 請問超商店員被店長指控偷錢，但真的沒做，要求調閱監視器店長卻不肯，硬是要求員工拿出不翼而飛的錢賠給他，這時應該怎麼做", "answer": "A: 您好： 如您所述，若店員被店長指控偷錢，被要求員工拿出錢來賠償，員工可以拒絕，並請雇主依法提起刑事竊盜告訴，並依法提起民事訴訟請求賠償，在未經法院判決需負擔賠償責任之前，員工皆無庸給付任何費用，雇主也不可以在未經員工同意下，直接從薪資扣除前開金額，若雇主擅自扣除，則有違反勞基法第22條之規定，員工得據此向雇主終止勞動契約，請求資遣費、預告期間工資等，並要求開立非自願離職證明書，亦得向主管機關申訴，由主管機關依法予以裁處罰鍰。 如有疑問可來電或線上洽詢，電話諮詢不收費 P.S.在這邊回覆,系統不會通知我們,所以請直接來電喔 ☆陸懿聯合法律事務所02-27790083→電話免費諮詢 ☆askforlawer@gmail.com→線上免費諮詢專用信箱 ◆專業，親切，漫長訴訟路，我們陪著你 ◇台北市南京東路三段346號8樓808室→台北小巨蛋站，出站2分鐘 ◇全國皆可為你服務"}
{"category": "企業相關刑事法規", "title": "會計擅自開立公司支票還個人債務", "question": "Q: 我的公司是零售業，近期發現擔任會計的配偶未經我(負責人)同意，開立支票以償還個人欠債；我想問的是： 1.倘若支票跳票，我會有甚麼法律責任？與執票人是否提告有關係嗎？ 2.這些開出去的支票，公司可以不承認嗎？ 3.我可以怎麼告會計？", "answer": "A: 您好, 貴司會計的配偶未經公司(負責人)同意，開立公司支票以償還個人欠債： 1.倘若支票跳票，公司當然會有跳票相關的法律責任（如被列拒往、被追索或被告詐欺等），相關民刑事法律責任會與執票人是否提告有關。 2.這些開出去的支票，如確實有蓋公司大小章，除執票人和會計的配偶共謀外，原則上不可以對抗善意第三人。 3.會計可能與其配偶共謀，而共犯背信侵占罪。 以上回覆僅係依您所述回覆，僅供參考，實際狀況還是要視個案具體狀況才可以提供更具體的建議。 如有任何問題，再請不吝來電賜告。 陳麗雯律師 敬上 TEL:02-2542-9950 LINE ID: winniechern LINE ID: winniechern(本律師就是小編,保證不由小菜代勞,歡迎隨時來訊息)(您於此回覆，本單位的系統不會個別告訴本律師，請直接用LINE連繫)Email: wchern@omniservice.com.tw陳麗雯律師敬上www.omniservice.com.tw"}
{"category": "企業相關刑事法規", "title": "損益表不合，責任歸屬", "question": "Q: 1.敝公司有2位大股東，3位小股東, 基隆大股東兼負責人管基隆零用金，台北大股東管台北平日銀行帳及現金支出傳票簽審, 有請會計作帳，歷年的損益表都由會計作出給2位大股東審閱，但2022結束營業時，損益表代付款多20幾萬無法沖銷，基隆股東認為是現金短少堅持要台北股東負賠償責任，負責的會計承認過帳時過失，但只願賠償現金85,000,其餘金額要台北股東賠償，認為他督導不周，要負連帶責 任，這樣是否有合乎職務責任的公平原則，兩人是同薪同持份。 2.我們小股東有表決及發言權嗎？而我是台北股東的小姨子，是否可發表意見嗎？而2位大股東的配偶發言適當嗎？ 以上問題想請教律師們，煩請賜教，謝謝", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，因不清楚公司為營利事業組織為何，無法評估 貴公司所為是否符合法規規定，建議您持相關事證委由律師協助判斷，以下謹假設「股份有限公司」組織體之相關法規範予以回覆。 請您先行參照公司法第230條：「董事會應將其所造具之各項表冊，提出於股東常會請求承認，經股東常會承認後，董事會應將財務報表及盈餘分派或虧損撥補之決議，分發各股東。前項財務報表及盈餘分派或虧損撥補決議之分發，公開發行股票之公司，得以公告方式為之。第一項表冊及決議，公司債權人得要求給予、抄錄或複製。代表公司之董事，違反第一項規定不為分發者，處新臺幣一萬元以上五萬元以下罰鍰。」、第23條：「公司負責人應忠實執行業務並盡善良管理人之注意義務，如有違反致公司受有損害者，負損害賠償責任。公司負責人對於公司業務之執行，如有違反法令致他人受有損害時，對他人應與公司負連帶賠償之責。公司負責人對於違反第一項之規定，為自己或他人為該行為時，股東會得以決議，將該行為之所得視為公司之所得。但自所得產生後逾一年者，不在此限。」及第202條：「公司業務之執行，除本法或章程規定應由股東會決議之事項外，均應由董事會決議行之。」規定。 公司僅有股東始具有出席股東會並表示意見的固有權，除非股東的親友已經合法委任，否則無表示意見的權利。關於相關責任的歸屬，會計的業務執行發生問題，應由董事會代公司向會計行使權利；然股東如認董事應有責任，應向董事進行爭訟。相關責任歸屬比例，除經雙方協商，否則應經法律鑑定認定， 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業相關刑事法規", "title": "朋友假借我名義招攬會員", "question": "Q: 你好,朋友設立公司,股東只有朋友一人,但朋友自行印製我的名片,拿我的名片對外宣稱我也是公司董事,招攬更多人加入公司會員, 請問: 1.我應如何表示我不是公司董事或股東? 2.公司的活動我都沒參加,但我會有違法嗎?", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照民法第185條：「數人共同不法侵害他人之權利者，連帶負損害賠償責任。不能知其中孰為加害人者亦同。造意人及幫助人，視為共同行為人。」及第169條：「由自己之行為表示以代理權授與他人，或知他人表示為其代理人而不為反對之表示者，對於第三人應負授權人之責任。但第三人明知其無代理權或可得而知者，不在此限。」規定。 您知悉朋友肆意利用您的明亦未公司招募會員並未予阻止，如日後朋友利用該公司行違法行為，您可能會被認定是該違法行為的共同正犯或是共同侵權行為人，而遭致相關爭訟的法律風險，不論是否您是否實際有無參與公司的活動，是以，建議您可委由律師對其發送律師函或是存證信函告知，提早制止其為該行為，如限期未為改善，亦可再委由律師對其逕為相關法律程序的求償。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業相關刑事法規", "title": "主管言語不當法律問題", "question": "Q: 想請教 公司內部因工作分配有問題，向低階主管反應後，卻被用三字經言回覆.. 那位低階主管說「如果妳在路上遇到大妳2.3十歲的人罵幹您娘，妳會處理它嗎？」 像這樣在公開場合遇到的情況，請問主管的發言是否過當？ 這樣的情況，我有機會申訴嗎…", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照刑法第309條：「公然侮辱人者，處拘役或九千元以下罰金。以強暴犯前項之罪者，處一年以下有期徒刑、拘役或一萬五千元以下罰金。」及第310條：「意圖散布於眾，而指摘或傳述足以毀損他人名譽之事者，為誹謗罪，處一年以下有期徒刑、拘役或一萬五千元以下罰金。散布文字、圖畫犯前項之罪者，處二年以下有期徒刑、拘役或三萬元以下罰金。對於所誹謗之事，能證明其為真實者，不罰。但涉於私德而與公共利益無關者，不在此限。」規定。 其所述內容雖然是在公開場合，但內容如未造成您的名譽損害，您將無法為法律上妨害名譽之主張，而是否確實無造成您的損害，需要由語句上下文綜合判斷，無法僅從單句話語判斷之。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業相關刑事法規", "title": "遭公司高階主管損害人格", "question": "Q: 您好，想提問這如下情況是否構成職場霸凌與毀謗? 以及可以採取什麼方式保護自己? 謝謝 我是一名女性職員，直屬長官與其妻皆任職於公司中，其妻為人事部高層。 日前收到公司直屬長官假日邀約進行體育休閒活動，因擔心拒絕長官邀約會影響個人考績，故未敢拒絕而請弟弟一同赴約。三週後我收到人事部同仁於下班時間後的約談請求，人事部同仁告知人事部女主管以手機出示日前我與直屬長官進行體育休閒活動時的合照供人事部與管理部同仁們閱覽，於是前來了解始末，當下我已將事情原委清楚與人事部同仁交代，同時也說明因對方是長官我不敢拒絕，且對方年紀與我父親相仿，對方對我而言如同長輩，就當作是陪伴長輩。 十日後再次收到人事部同仁於下班時間後的約談請求，人事部同仁告知人事部女主管對於我與直屬長官進行休閒活動事宜非常在意，並告知因兩個月前我曾寫卡片給直屬長官 (其卡片內容為感謝直屬長官在我與部門同仁執行公司重大專案時所有支持的感謝卡)，再加上看到我與直屬長官休閒活動的合照，因此懷疑兩人間有曖昧，並要求我與直屬長官保持距離，當下我有清楚澄清絕無曖昧之事，此為對方多慮，且兩年前該女主管也曾因個人宗教活動邀約我於假日時參加，當時同樣因擔心拒絕女主管邀約會影響日後個人升遷問題，故出席參加。 據悉該人事部女主管除出示其合照照片給人事部與管理部同仁們之外，尚有數位公司內部其他高階主管也看過，對於此子虛烏有之事該名女主管四處出示供人閱覽及自行延伸想像將我視為第三者之舉，讓我覺得很不舒服，有遭受污衊與人格受損之疑慮。 想請問以下 謝謝 1. 這樣是否已構成職場霸凌與毀謗? 2. 我可以採取什麼方式保護自己?", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照「第按所謂「職場霸凌」，乃意指在工作場所中發生的，藉由權力濫用與不公平的處罰所造成的持續性的冒犯、威脅、冷落、孤立或侮辱行為，使被霸凌者感到受挫、被威脅、羞辱、被孤立及受傷，進而折損其自信並帶來沈重的身心壓力。」臺灣新竹地方法院100年度竹勞小字第4號民事判決參照。 如同事之行為已造成您有上述情形，即為職場霸凌行為；又若其轉述言論有妨害您的名譽，即有構成刑事誹謗罪嫌之可能，建議您先行將相關事證予以留存，向公司進行申訴，如申訴無果，勞資糾紛可以先行向勞工局申訴或申請調解，亦可委請律師先代為寄發存證信函表達維權意旨，限期請求改善，如改善未果，可逕行對其進行相關法律爭訟程序。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業相關刑事法規", "title": "商業合約衍生之刑事案件管轄權", "question": "Q: 您好 簽署合約的雙方(皆為法人)於合約內載明如有疑義或糾紛需要訴訟時以士林地方法院為一審管轄法院。 甲方設立於台北市，乙方設立於台中市。 1. 如果乙方在執行專案過程中涉嫌觸犯營業秘密罪，業務侵占以及侵權等刑事案件，士林地院是否對此案有管轄權? 2. 乙方同時還侵犯自然人A的著作權(因為甲方所提供的材料是由自然人A創作，自然人A有授權同意甲方使用但並未同意乙方使用)，而乙方是因為承接上述案子執行過程中對外公示宣傳該著作且註明該作品係由乙方設計，如果自然人A提告乙方，士林地院是否對此案有管轄權?", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照民事訴訟法第24條：「事人得以合意定第一審管轄法院。但以關於由一定法律關係而生之訴訟為限。前項合意，應以文書證之。」及刑事訴訟法第5條：「案件由犯罪地或被告之住所、居所或所在地之法院管轄。在中華民國領域外之中華民國船艦或航空機內犯罪者，船艦本籍地、航空機出發地或犯罪後停泊地之法院，亦有管轄權。」規定。 當事人可以約定法院管轄僅有民事事件；關於刑事案件，不論犯罪類型所侵害的法益為自然人還是法人，原則仍依刑事訴訟法規定由被告住居所所在地之法院認定法院管轄。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業相關刑事法規", "title": "員工點餐未入帳，作假帳", "question": "Q: 本人開設中式餐飲店，聘請一名女員工，近半年來發現店內營運狀況的食材成本佔比提高很多，開始查後，發現此名女員工高頻率的在點餐時pos 機不入帳，再利用去銀行換百鈔或零錢之餘把沒入帳的錢摸走。 但監視器畫面僅拍攝到她點餐未入帳，有把錢放入錢櫃的畫面（非常多次），當天抓包她時核對帳面與現金的部分，多了3千多元，問她為什麼這麼做，她的回答竟是因為之前結帳常常少錢都是自己賠。 （此段內容有錄影錄音為證） 初估近半年我店內損失將近30-40萬元，想對此名女員工提告。但因為沒有拍攝到她把錢放入自己口袋的證據，擔心證據不足。 另外這半年期間該名女員工，假借各種名目包紅包給其他同事。（這部分有人證） 想請教律師該怎麼處理才能拿回損失的部分？ 提告的勝率是否高？", "answer": "A: 您好 首先，您應該立即解除這名女員工的工作合約，以免她再次犯錯。如果您還沒有這樣做，請儘快解除她的工作合約。 其次，您可以考慮向當地警方報案，並將所有的證據提交給警方。雖然您可能沒有拍攝到她把錢放入自己口袋的證據，但是您已經有了一些證據，包括監視器畫面等等。 最後，您也可以透過律師提起民刑事訴訟，要求這名女員工賠償您的損失。您可以根據自己的實際損失金額提起訴訟。因為這種案件的證據可能比較複雜，必須實際檢視客觀事實證據以免權益受損，有無訴訟空間及細節可持資料與本所進一步討論，本所過去即有處理類似案例可供參考。 鴻達法律事務所敬上 tel:0907739330 line:justice0907739330 mail:onlyforjuri@yahoo.com"}
{"category": "企業相關刑事法規", "title": "人在國外被告過失傷害", "question": "Q: 律師你好，5個月前我發生了車禍，初判表描述我為全責，與對方調解不成，所以最近對方告我過失傷害，警局打電話來說我一定要本人到案說明，但我因為工作的關係上個月已經出國，近期都無法回到台灣，請問可以手寫請假單並附上發生狀況描述，請家人印下來交給警察嗎？", "answer": "A: 您好, 一般刑事案件被告應該要親自到庭，不能僅委請家人到庭，最好請律師協助向檢察官說明案情，並向檢察官請假，並儘可能與對方達成和解，俾免您被通緝，造成您以後回國的困擾。 刑法第２８４條規定: 因過失傷害人者，處一年以下有期徒刑、拘役或十萬元以下罰金；致重傷者，處三年以下有期徒刑、拘役或三十萬元以下罰金。 以上回覆僅供參考，實際狀況還是要視個案具體狀況才可以提供更具體的建議。 如有任何問題，再請不吝來電賜告。 陳麗雯律師 敬上 TEL:02-2542-9950 LINE ID: winniechern LINE ID: winniechern(本律師就是小編,保證不由小菜代勞,歡迎隨時來訊息)(您於此回覆，本單位的系統不會個別告訴本律師，請直接用LINE連繫)Email: wchern@omniservice.com.tw陳麗雯律師敬上www.omniservice.com.tw"}
{"category": "企業相關刑事法規", "title": "偽造文書", "question": "Q: 公司提供免費試吃Google表單 本人只在預約表單填寫同事的名字並預約時段（本人也並未代替同事去試吃），經公司查核非該同事填單，並找上本人，對本人提告偽造文書之罪狀，請問是否成立要件 謝謝", "answer": "A: 您好，我是高維志律師，擅長處理偽造文書、個資法等類似的案件，針對您的問題，回答如下，給您參考 1、您未得到同事的同意，擅自填寫同事的名字，已經觸犯刑法偽造文書與各資法等犯罪 2、預約表單也是文書的一種，有沒有去吃也不是重點。而是冒用他人姓名去登記填寫這件事。如果沒得到同事的授權，可能成立犯罪。 3、如果擔心被起訴判刑，建議盡快加LINE ID：lightkkao諮詢訴訟策略，事先準備對您有利的相關資料，同時避免被公司蒐證，也避免被警方誘導詢問。才是比較正確的作法 （本平台屬於匿名詢問，本人僅提供一般性、原則性的法律建議，故並非代表本人與發問者成立委任關係，或為發問者背書） 高維志律師（國立臺北大學法學碩士）LINE ID：lightkkao(律師本人)（加Line請務必告知：姓名、電話、居住縣市、發問文章的網址）。1、擅長美容產品等各種消費糾紛、離婚監護權扶養費、民事債務問題。2、擅長刑事案件辯護、妨害名譽告訴、詐欺求償。3、擔任多間公司的法律顧問，提供法令諮詢、審閱合約等服務。4、FB粉絲專頁：https://reurl.cc/WLzgmk"}
{"category": "企業相關刑事法規", "title": "公司法人之告訴代理人", "question": "Q: A是公司大股東(並無任職，但商業活動跟合約細節都是A談定)， B是公司負責人(掛名)， A是妻子B是丈夫。 請問目前我公司法人C與其他公司法人D有民事糾紛(商品買賣) D的員工還涉及刑事責任(偽造文書及背信等)。 如果我公司C對其他公司D提出刑事告訴及民事告訴 請問法院刑事庭或是地檢署偵查庭如果我公司C出具刑事委任狀是否可由A全權出庭作證/訊問(因為A才知道所有細節)? 請問民事開庭時是否亦可出具委任狀並由A全權出庭辯論?", "answer": "A: 有關所詢問題涉及民事及刑事訴訟代理人制度： 民事訴訟法第271條之1規定：「 訴訟代理人，應於最初為訴訟行為時，提出委任書。但由當事人以言詞委任，經法院書記官記明筆錄，或經法院、審判長依法選任者，不在此限。 前項委任或選任，應於每審級為之。但當事人就特定訴訟於委任書表明其委任不受審級限制，並經公證者，不在此限。」 檢察機關辦理刑事訴訟案件應行注意事項第91條第1項規定：「告訴人於偵查中，得委任代理人，該代理人並不以具備律師資格者為限。告訴代理人不論為律師或非律師，於偵查中，基於偵查不公開原則，不得檢閱、抄錄或攝影卷宗、證物。」 刑事訴訟法第271條之1規定：「 告訴人得於審判中委任代理人到場陳述意見。但法院認為必要時，得命本人到場。 前項委任應提出委任書狀於法院，並準用第二十八條、第三十二條及第三十三條第一項之規定，但代理人為非律師者於審判中，對於卷宗及證物不得檢閱、抄錄或攝影。」 刑事訴訟法第33條規定：「 辯護人於審判中得檢閱卷宗及證物並得抄錄、重製或攝影。 被告於審判中得預納費用請求付與卷宗及證物之影本。但卷宗及證物之內容與被告被訴事實無關或足以妨害另案之偵查，或涉及當事人或第三人之隱私或業務秘密者，法院得限制之。 被告於審判中經法院許可者，得在確保卷宗及證物安全之前提下檢閱之。但有前項但書情形，或非屬其有效行使防禦權之必要者，法院得限制之。 對於前二項之但書所為限制，得提起抗告。 持有第一項及第二項卷宗及證物內容之人，不得就該內容為非正當目的之使用。」 所詢問題就民事部分，可以出具委任狀全權委由A出庭辯論及閱卷。 惟就刑事部分，因考量到證物、卷宗之保全，所以於法院審判程序中限制僅有律師可以閱卷。 永衡法律事務所 吳佳潓律師 網址：http://www.eap86.com Line官方帳號即時諮詢：https://lin.ee/dD0oNN9 連絡電話：02-2751-5156"}
{"category": "企業相關刑事法規", "title": "商標法", "question": "Q: 在109年 保安大隊帶搜索票來家裡扣押東西（再娃娃機夾取的商品），我有再網路上販賣，他來扣押的商品是迪士尼 角落生物 KT等等，說違法商標法。在前幾天接到電話說有後續，要請我過去做筆錄，但已經超過兩年多了，記得案件超過多久 不是就不能再起訴嗎", "answer": "A: 您好： 關於您的問題，請您先行參照刑法第80條：「追訴權，因下列期間內未起訴而消滅：一、犯最重本刑為死刑、無期徒刑或十年以上有期徒刑之罪者，三十年。但發生死亡結果者，不在此限。二、犯最重本刑為三年以上十年未滿有期徒刑之罪者，二十年。三、犯最重本刑為一年以上三年未滿有期徒刑之罪者，十年。四、犯最重本刑為一年未滿有期徒刑、拘役或罰金之罪者，五年。前項期間自犯罪成立之日起算。但犯罪行為有繼續之狀態者，自行為終了之日起算。」規定。 如您之行為經認涉犯商標法第97條：「販賣或意圖販賣而持有、陳列、輸出或輸入他人所為之前二條第一項商品者，處一年以下有期徒刑、拘役或科或併科新臺幣五萬元以下罰金。前項之行為透過電子媒體或網路方式為之者，亦同。」之刑罰，本罪追訴時效為5年。 如案件經檢警開始偵查，建議您委由律師協助處理，以利爭取檢察官為不起訴或緩起訴處分。 以上建議謹提供參考，如有任何問題，歡迎與我們諮詢，謝謝 (Line@帳號: @462lvlvy) 石策聯合法律事務所 關懷 專業 整合 創新網站：http://ttslaw.tw官方Line@帳號：@462lvlvy地址：台中市中區綠川西街85號5樓電話：0972-099710預約服務：https://ttslaw.tw/reservation歡迎您與我們聯絡 Best wishes!"}
{"category": "企業相關刑事法規", "title": "公司被告詐欺", "question": "Q: 事實經過： 我是掛名出資額10萬的有限公司負責人，公司由男友實際營運，後期公司大小章，所有公司資料都在男友那，男友在去年開支票跳票了，最近有人告公司詐欺 問題： 1.請問男友拿公司大小章做這些事，我該如何自保? 2.這樣的狀態可以申請破產嗎?但公司任何資料都不在我身上 3.目前詐欺警察偵辦中，請問我可以怎麼做?", "answer": "A: 您好： 1.因實際負責人將能作為人頭負責人，建議您立即卸任該公司負責人之身分，請公司及實際負責人便更公司負責人以求自保。 2.申請破產需要一定程序，且依破產法第62條：「債務人聲請宣告破產時，應附具財產狀況說明書及其債權人、債務人清冊」，必須準備相關文件，以你目前對公司經營狀況不明之情形，恐難辦理破產。 3.詐欺取財罪部分係處罰行為人，若您雖然是人頭負責人，但未與行為人有犯意聯絡及行為分擔，應不構成詐欺取財罪之共同正犯，只要向檢警說明清楚您未涉案其中，應可不受影響。"}
{"category": "企業相關刑事法規", "title": "未經屋主允許私開鐵門進行施工", "question": "Q: 我們是園藝景觀工程公司 我們承接某社區的園藝維護工作 社區住屋主要為別墅型，亦即有獨立的房屋及私人庭院，社區管委會要求如果於施作期間住戶未主動將庭院的鐵門打開，我們可在未經屋主的授權同意下由施工人員自行打開住戶的鐵門進入其庭院進行割草修剪清理等施工，我擔心如果施作人員照管理委員會要求去做如此是否有法律責任？", "answer": "A: 您好： 有關台端所詢問題涉及刑法侵入住居罪： 刑法第306條規定：「無故侵入他人住宅、建築物或附連圍繞之土地或船艦者，處一年以下有期徒刑、拘役或九千元以下罰金。 無故隱匿其內，或受退去之要求而仍留滯者，亦同。」 公寓大廈管理條例第6條規定：「住戶應遵守下列事項： 一、於維護、修繕專有部分、約定專用部分或行使其權利時，不得妨害其他住戶之安寧、安全及衛生。 二、他住戶因維護、修繕專有部分、約定專用部分或設置管線，必須進入或使用其專有部分或約定專用部分時，不得拒絕。 三、管理負責人或管理委員會因維護、修繕共用部分或設置管線，必須進入或使用其專有部分或約定專用部分時，不得拒絕。 四、於維護、修繕專有部分、約定專用部分或設置管線，必須使用共用部分時，應經管理負責人或管理委員會之同意後為之。 五、其他法令或規約規定事項。 前項第二款至第四款之進入或使用，應擇其損害最少之處所及方法為之，並應修復或補償所生損害。 住戶違反第一項規定，經協調仍不履行時，住戶、管理負責人或管理委員會得按其性質請求各該主管機關或訴請法院為必要之處置。」 公寓大廈管理條例第10條規定：「專有部分、約定專用部分之修繕、管理、維護，由各該區分所有權人或約定專用部分之使用人為之，並負擔其費用。 共用部分、約定共用部分之修繕、管理、維護，由管理負責人或管理委員會為之。其費用由公共基金支付或由區分所有權人按其共有之應有部分比例分擔之。但修繕費係因可歸責於區分所有權人或住戶之事由所致者，由該區分所有權人或住戶負擔。其費用若區分所有權人會議或規約另有規定者，從其規定。 前項共用部分、約定共用部分，若涉及公共環境清潔衛生之維持、公共消防滅火器材之維護、公共通道溝渠及相關設施之修繕，其費用政府得視情況予以補助，補助辦法由直轄市、縣（市）政府定之。」 據台端所述，台端是受管委會委託進入住宅區進行施工。私人庭院一般而言屬於所有權人之專有部分，此部分常約定為區分所有權人專有。修剪專有部分園藝，不屬於公寓大廈管理條例第6條第3項規定態樣。如僅取得管委會同意，而未經所有權人同意進入，會有觸犯刑法第306條第1項之法律風險。 但仍應視各社區之規約是否有就此部分另有約定。 如有任何問題，歡迎與本事務所聯繫。 永衡法律事務所 吳佳潓律師 網址：http://www.eap86.com Line官方帳號即時諮詢：https://lin.ee/dD0oNN9 連絡電話：02-2751-5156"}
{"category": "企業相關刑事法規", "title": "干涉公司人事營運以及出言恐嚇", "question": "Q: 某員工的老公(非同公司)誣衊店長為小三，並以此為由找黑道朋友來店門口堵人因店家報案而不成卻於晚上私訊店長威脅不可安排該名員工繼續留任否則每天請黑道朋友來店裡鬧場。請問: 1.其干涉他人公司人事營運以及恐嚇的行為是否適用民法或刑法範圍呢？ 2.僱主與店長該如何求償與自保?", "answer": "A: 您好， 1.依照所述，該員工的老公可能已涉嫌恐嚇危安罪等刑事犯罪(註一)，亦可能構成侵權行為(註二)，而有刑事及民事責任。 2.建議將相關事證準備齊全，並向專業人士(例如律師)諮詢，再進一步評估是否要提出刑事告訴及民事起訴，以確保權益。 以上簡要答覆，如果仍有疑問，歡迎與本事務所聯絡。 林慈政律師 德霖謙煦法律事務所 403018台中市西區台灣大道二段2號13樓之6 Tel: (04)2201-2830 Email: tj.lin@kllaw.com.tw 註一 刑法第305條：以加害生命、身體、自由、名譽、財產之事恐嚇他人，致生危害於安全者，處二年以下有期徒刑、拘役或九千元以下罰金。 註二 民法第184條：因故意或過失，不法侵害他人之權利者，負損害賠償責任。故意以背於善良風俗之方法，加損害於他人者亦同。違反保護他人之法律，致生損害於他人者，負賠償責任。但能證明其行為無過失者，不在此限。"}
